%-------  Remarques ---------------------------------------------
% Ajouter un graphique de simulation de l'évolution des quantités de matière au
% cours du titrage ?
% --------------------------------------------------------------------
\documentclass[french]{article}

\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_cours}
\fancyhead[L]{\textbf{C3.} \textcolor{gray!70}{Première spécialité}}
\fancyhead[R]{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
\definecolor{colOx}{rgb}{1, .5, 0}
\definecolor{colRed}{rgb}{.06, .3, .57}
\definecolor{colTitre}{rgb}{.54, .8, .16}
\definecolor{colTitrant}{rgb}{.72, .24, .41}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
% 
\begin{document}
\titre{Modélisation et suivi de l'évolution d'un système chimique}
\section{Rappels sur les transformations chimiques}
\begin{itemize}
  \item Lors d'une transformation chimique, des réactifs sont consommés et des produits
  sont formés.
  \item Une transformation chimique est modélisée par une réaction dont l'équation est
  ajustée par des nombres stœchiométriques.
  \item Pour qu'une équation soit correcte, elle doit respecter la \textbf{conservation
    des éléments chimiques} et la \textbf{ conservation de la charge}
\end{itemize}
\begin{minipage}{.6\linewidth}
  \begin{ex}{}{Réaction de combustion du méthane \ch{CH4}}
    \begin{center}
      \ch{CH4 (g) + 2 O2 (g) -> CO2 (g) + 2 H2O (g)}
      \label{combustCH4}
    \end{center}
  \end{ex}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.35\linewidth}
\begin{entrainement}
  \centering
    \qrcode[2cm]{https://phet.colorado.edu/sims/html/balancing-chemical-equations/latest/balancing-chemical-equations_all.html}
    
    \href{https://phet.colorado.edu}{phet.colorado.edu}
  \end{entrainement}
\end{minipage}
\section{Réaction d'oxydoréduction}
\subsection{Couple Oxydant / reducteur et demi équation d'oxydoréduction}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{\textcolor{colOx}{Oxydant}}: espèce susceptible de capter un ou plusieurs électrons.
    \item \textbf{\textcolor{colRed}{Reducteur}}: espèce susceptible de céder un ou plusieurs électrons
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}

\begin{ex}{} Un ion \textcolor{colOx}{\ch{Cu^2+}} peut se transformer en cuivre
métallique par gain de deux électrons : c'est un oxydant.
\end{ex}

\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Un couple \textbf{\textcolor{colOx}{Oxydant} /
\textcolor{colRed}{Réducteur}} ou couple redox, associe deux espèce possédant
\textbf{le même élément chimique} pouvant se transformer l'une en l'autre par
perte ou gain d'électron(s).
    \item L'oxydant et le réducteur sony des \textbf{des espèces conjuguées.}
    \item On traduit cela par une \textbf{demi-équation d'oxydoréduction} :
    \begin{center} \ch{\textcolor{colOx}{Ox} + ne- = \textcolor{colRed}{Red}}
    \end{center}
    \item Le signe « = » traduit le fait que le processus peut se produire dans
les deux sens. On ne doit donc pas mettre de flèche.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
% 
\begin{ex}{}
  \textcolor{colOx}{\ch{Cu^2+}} / \textcolor{colRed}{\ch{Cu(s)}} :
  \ch{\color{colOx}Cu^2+ + 2 e- ~=~ \color{colRed}Cu(s)}
\end{ex}
%
\begin{ex}{}
  \textcolor{colOx}{\ch{I2}} / \textcolor{colRed}{\ch{I~-}} : \ch{\color{colOx}I2 + 2 e- ~=~ 2 \color{colRed}I~-}
\end{ex}

\begin{minipage}{.80\linewidth}
  \begin{grandCadre}
    \textbf{Écrire une demi-équation d'oxydoréduction}
    \begin{dingautolist}{202}
      \item Écrire les éléments du couple de part et d'autre du signe « = ».
      \item Vérifier la \textbf{conservation des éléments} en suivant les étapes
      suivantes (dans cet ordre):
      \begin{itemize}[label = \ding{43}]
        \item Ajuster le nombre d'éléments autre que H et O.
        \item Ajouter des molécules d'eau pour équilibrer le nombre d'oxygènes.
        \item Ajouter des ions \ch{H+} pour équilibrer le nombre d'hydrogènes.
      \end{itemize}
      \item Ajouter les électrons de manière à respecter la conservation de la
      charge électrique.
    \end{dingautolist}
  \end{grandCadre}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.15\linewidth}
  \centering
  \qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=nGpgJsyU2j0&list=PLfhwM6-fGWEGVXP3wuCRgZpOHz4aVYGvM&index=3} 
\end{minipage}
% 
\subsection{Oxydation, réduction, équation d'oxydoréduction}
L'équation associée à une réaction d'oxydoréduction \textbf{ne fait pas
  apparaitre d'électrons}. Elle s'écrit en combinant les demi-équations de
chaque couple impliqué.

\begin{minipage}{.8\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}[leftmargin=*]
      \item\textbf{Réaction d'oxydoréduction} : transfert d'électrons du réducteur d'un
      couple vers l'oxydant d'un autre.
      \item \textbf{Oxydation} : perte d'électron(s)
      \item \textbf{Réduction} : gain d'électron(s)
    \end{itemize}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=1]
        % \draw [help lines] (0,0) grid (5,3);
      % 
        \node [rectangle,rounded corners=3pt,fill=gray!30, text width=4cm, text
        centered,minimum height=1cm ] (0,0) at (2.55,0.95) {}; \node [rectangle,rounded
        corners=3pt, fill=yellow!10, text width=4cm,text centered,minimum height=1cm ]
        (0,0) at (2.5,1) {\ch{\textcolor{colOx}{Ox} + n~ e- ~=~ \textcolor{colRed}{Red}}}
        ;
      % 
        \draw [ultra thick, colRed, ->] (1,1.8) -- (4,1.8) node [midway,above] {Réduction}
        ; \draw [ultra thick, colOx, <-] (1,0.2) -- (4,0.2) node [midway,below]
        {Oxydation} ;
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Le réducteur est oxydé et se transforme en son oxydant conjugué.
  
    L'oxydant est réduit et se transforme en son réducteur conjugué.
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.15\linewidth}
  \centering
  \qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=jb_-8eFqqHw&list=PLfhwM6-fGWEGVXP3wuCRgZpOHz4aVYGvM&index=1}
\end{minipage}

\begin{minipage}{.8\linewidth}
  \begin{grandCadre}
    \textbf{Écrire et équilibrer une équation d'oxydoréduction}
    \begin{dingautolist}{202}
      \item Écrire les demi-équations de chaque couple impliqué, \textbf{en
        plaçant à gauche les réactifs.}
      \item Multiplier les demi-équations de manière à ce que \textbf{le nombre
        d'électrons cédés par le réducteur soit égal au nombre d'électrons captés par l'oxydant.}
      \item Additionner les demi-équations membre à membre et simplifier si besoin.
    \end{dingautolist}
  \end{grandCadre}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{\linewidth}
  \centering
  \qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=zerjqGWagTg&list=PLfhwM6-fGWEGVXP3wuCRgZpOHz4aVYGvM&index=5}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{1\linewidth}
  \begin{ex}{}
    On place une lame de cuivre solide dans une solution de nitrate d'argent :     
    \begin{center}
      \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
        \begin{align*}
          \ch{\color{colOx}Ag+ (aq) / Ag(s)} &: \\
          \ch{Cu^{2+} (aq)/ \color{colRed}Cu(s)} &: 
        \end{align*}
      \end{minipage}
      % 
      \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}	
        \centering
        % \setlength{\baselineskip}{1.5\baselineskip}
        \begin{align*}
          \ch{\color{colOx}Ag+ (aq) +  1 e- &~=~ Ag(s)} \hskip 2.1cm \textcolor{red}{(\times 2)}	\\
          \ch{\color{colRed}Cu(s) &~=~ Cu^{2+} (aq) + 2 e-} \hskip .5cm \textcolor{red}{(\times 1)}	\\
          \midrule 
          \ch{2 \color{colOx}Ag+ (aq) + \color{colRed}Cu(s) &-> 2 Ag(s) + Cu^{2+} (aq)}\\
        \end{align*}	
      \end{minipage}
    \end{center}
  \end{ex}

\end{minipage}\hfill
% \includegraphics[scale=.13,valign=t]{../images/redoxCuAg}


%
\clearpage
\section{Étude quantitative de l'évolution d'un système chimique}
\subsection{Avancement d'une transformation chimique}
\begin{itemize}
  \item La stœchiométrie d'une réaction chimique impose desrelations entres les
    variations des quantités de réactifs et de produits.
  \item Pour la combustion du méthane (exemple \ref{combustCH4}) : lorsque $x$
    moles de \ch{CH4} sont consommées, $2x$ moles de \ch{O2} sont consommées,
    $x$ moles de \ch{CO2} sont formées et $2x$ moles de \ch{H2O} sont formées.
\end{itemize}
\begin{aConnaitre}
  $x$ est appelé \textbf{l'avancement de la réaction} et s'exprime en mole
\end{aConnaitre}
\begin{itemize}
  \item Si le système est initialement composé d’une quantité $n_1$ de méthane
    et d’une quantité $n_2$ de dioxygène, on peut calculer les quantités de
    chacune des espèces pour un état d’avancement donnée :
\end{itemize}
\begin{center}
  \begin{tabular}{>{\columncolor{gray!10}}cc}
    \textbf{Réactifs} & \textbf{Produits} \\\hline
    \toprule
    $n(\ch{CH4}) = n_1 - x$ & $n(\ch{CO2}) = x$ \\
    $n(\ch{O2}) = n_2 - 2x$ & $n(\ch{H2O}) = 2x$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
% 
% \clearpage
\subsection{Tableau d'avancement}
Les informations précédentes peuvent être rassemblées dans un \textbf{tableau d'avancement}.

Chaque ligne donne la composition du système pour une valeur d'avancement donnée.
% \rowcolors{2}{gray!20}{white}
\begin{table}[ht]
  \begin{tabular}{
    >{\columncolor{gray!20}}l>{\columncolor{gray!20}}c*{7}{c}
    }
    État du système 
    & $x$ \si{\mole} 
    & aA 
    & + 
    & bB 
    & $\longrightarrow$ 
    & cC 
    & + 
    & dD 
    \\
    \toprule
    Initial 
    & $x=0$ 
    & $n_i(A)$ 
    & 
    &$n_i(B)$
    & 
    &0
    & 
    &
      0 
    \\
    Intermédiaire 
    & $x$ 
    & $n_i(A) - ax$ 
    & 
    &$n_i(B)-bx$
    & 
    &$c\times x$
    & 
    &$d \times x$ 
    \\
    Finale 
    & $x=x_f$ 
    & $n_i(A) - ax_f$ 
    & 
    &$n_i(B)-bx_f$
    & 
    &$c \times x_f$
    & 
    &$d\times x_f$ 
    \\
  \end{tabular}
\end{table}
% 
\subsection{Utilisation d'un tableau d'avancement}

\begin{minipage}{.75\linewidth}
  \begin{itemize}
    \item Pour une réaction considérée comme totale, l'avancement d'une réaction
    atteint \textbf{une valeur maximale} correspondant à l'épuisement d'un ou
    plusieurs réactifs appelés \textbf{réactifs limitant} ou \textbf{réactifs en
      défaut}
    \item Le ou les réactifs dont les quantités finales sont non nulles sontdit
    \textbf{en excès}
  \end{itemize}
\end{minipage}	
\begin{minipage}{.2\linewidth}
  \centering
  \qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=WxeHfi-TC7Y}
\end{minipage}
\begin{grandCadre}
  \textbf{Détermination de la valeur de l'avancement maximale $\bm{x_{max}}$:}
  
  \vskip .2cm 
  Si $x_f=x_{max}$, on a:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      $n_i(A) -a x_{max} = 0$ & \textbf{et/ou} & $ n_i(B) - bx_{max} = 0 $
    \end{tabular} 
  \end{center}
  Soit:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      $x_{max}=\dfrac{n_i(A)}{a}$ & \textbf{et/ou} & $x_{max}=\dfrac{n_i(B)}{b}$
    \end{tabular} 
  \end{center}
\end{grandCadre}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item La valeur de l'avancement maximal est \textbf{\textcolor{red}{la plus
        petite}} de ces deux possibilités.
    \item Lorsque les réactifs sont tous épuisés à $x=x_{max}$, on dit
    qu'\textbf{ils ont étés introduits dans \textcolor{red}{les proportions
sœchiométriques.}}
    \item Pour déterminer si une transformation est totale, il faut
    \textbf{déterminer expérimentalement l'avancement final} $\bm{x_{f}}$ et la
comparer à $x_{max}$.
    \item Pour une réaction non totale:
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \cadre{$x_f < x{max}$}
  \end{center}
\end{aConnaitre}
\begin{minipage}{.45\linewidth}
  \begin{ex}{}
    Simulation de l'évolution des quantités de matières lors de la combustion du méthane (voir exemple \ref{combustCH4}).
  \end{ex}	
\end{minipage}
% ------ graphique ------
\newcommand{\cMethane}{5}
\newcommand{\cDioxygene}{8}
\newcommand{\cDioxCarb}{0}
\newcommand{\cEau}{0}
\begin{minipage}{.45\linewidth}
  \begin{tikzpicture}[scale=.8]
    \begin{axis}[
      xmin=0,
      ymin=0,
      ylabel=$n/\si{\mol}$,
      xlabel=$x/\si{\mol}$,
      grid=major,
      legend entries={$n(\ch{O2})$, $n(\ch{CH4})$, $n(\ch{CO2})$, $n(\ch{H2O})$ },
      legend pos= north west,
      ]
      \addplot {\cDioxygene - 2*\x};
      \addplot {\cMethane - \x};
      \addplot {\cDioxCarb  + \x };
      \addplot {\cEau + 2*\x}; 
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{minipage}
% -------- fin graphique-------
\section{Dosage par titrage colorimétrique}
\subsection{Réaction support et dispositif expérimental}
Un \textbf{dosage par titrage} permet de déterminer la quantité de matière ou la
concentration d'une espèce chimique à l'aide d'une transformation chimique
appelée \textbf{réaction support}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{minipage}{.4\linewidth}
    Lors d'un titrage, on fait réagir le \textcolor{colTitre}{réactif titré A}
    avec le \textcolor{colTitrant}{réactif titrant B.}
    
    La réaction support doit être \textbf{totale, rapide et unique}.
    \begin{center}
      $ \textcolor{colTitre}{aA} + \textcolor{colTitrant}{bB}  \longrightarrow cD + cD$
    \end{center}
    \begin{aConnaitre}
      \begin{itemize}[leftmargin=*]
        \item \textbf{\textcolor{colTitre}{Réactif titré}}: réactif dont on
        cherche à déterminer la concentration. Le volume introduit est connu
        précisément.
        \item \textbf{\textcolor{colTitrant}{Réactif titrant}} : Réactif de
        concentration connue.
      \end{itemize}
    \end{aConnaitre}
    \begin{center}
      \qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=dQNsC3M-nTU}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.55\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.1]{ ./images/titrage_color }
  \end{minipage}
\end{figure}
% 
\subsection{Détermination de la concentration du réactif titré}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{\color{red} A l'équivalence}, le réactif titrant et le réactif
    titré ont été introduit dans \textbf{les proportions stœchiométriques}.
    \item On peut en déduire la relation à l'équivalence:
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \cadre{
      $ \textcolor{colTitre}{\dfrac{n(A)_i}{a}} =
      \textcolor{colTitrant}{\dfrac{n(B)_E}{b}}$}
  \end{center}
\end{aConnaitre}
On peut en déduire l'expression de la concentration en
\textcolor{colTitre}{réactif titré} en fonction du volume de
\textcolor{colTitrant}{réactif titrant} ajouté à l'équivalent et de sa
concentration:
\[ 
  \textcolor{colTitre}{\dfrac{c_A \times V_A}{a}} =
  \textcolor{colTitrant}{\dfrac{c_B \times V_E}{b}}
\]
Soit: 
\[ 
  \textcolor{colTitre}{c_A} =
  \textcolor{colTitre}{\dfrac{\textcolor{colTitre}{a}}{\textcolor{colTitrant}{b}}
    \times \dfrac{\textcolor{colTitrant}{c_B \times V_E}}{\textcolor{colTitre}{V_A}}}
\]

\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Lors d'un \textbf{titrage colorimétrique}, on repère l'équivalence à
    l'aide d'un \textbf{changement de couleur}.
    \item Lorsque les réactifs le ne permettent pas (incolores par exemple), on
    utilise un \textbf{indicateur de fin de réaction}.
    \item Un indicateur de fin de réaction n'intervient pas dans la réaction
    support.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
\end{document}
